<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[mliebelt Starter Blog]]></title><description><![CDATA[My first blog in using Gatsby.js.]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Wed, 26 Jun 2019 19:13:59 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[No title]]></title><description><![CDATA[Joe Abercrombie ist eine  späte Entdeckung von mir, erst 2017 fand ich einen Hinweis auf ihn. Ich wollte dann die berühmten Klingen-Romane…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/joe_abercrombie/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/joe_abercrombie/</guid><content:encoded>&lt;p&gt;Joe Abercrombie ist eine  späte Entdeckung von mir, erst 2017 fand ich einen Hinweis auf ihn. Ich wollte dann die berühmten Klingen-Romane möglichst bald lesen, und hatte diese (als E-Book) meiner Bücherei gespendet. Die Bestellung zog sich hin, so dass ich mit den Königsromanen (aus Verlegenheit) gestartet habe, und die haben mich sofort begeistert. Ein brüchiger Held, aber mit interessanten Facetten (und einem Geheimnis am Schluss, das auf keinen Fall verraten werden soll).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann standen auch die Klingenromane zur Verfügung, und ich habe sie alle gelesen. Die Trilogie ist brilliant, und man sollte vor der Fortsetzung wissen, dass nun (nur) noch Geschichten aus dem Universum, aber ohne innneren Zusammenhang, erzählt werden. Jedes Buch für sich hat Charme, aber kann nicht mit der Trilogie mithalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mal sehen, was Abercrombie noch einfällt.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[No title]]></title><description><![CDATA[Patrick Rothfuss ist ein Phänomen. Er hat 2007 sein erstes Buch veröffentlicht, das sofort wie eine Bombe in der Fantasy-Szene einschlug…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/patrick_rothfuss/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/patrick_rothfuss/</guid><content:encoded>&lt;p&gt;Patrick Rothfuss ist ein Phänomen. Er hat 2007 sein erstes Buch veröffentlicht, das sofort wie eine Bombe in der Fantasy-Szene einschlug. Die sogenannten Königsmörder-Chroniken bestehen in Deutschland aus 3 Büchern, die in Summe 2 Tage umfassen (wobei das ein Trick ist, da die Bücher zu allergrößten Teilen in der Vergangenheit spielen und in der Jetzzeit erzählt werden).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seitdem warten alle auf den Abschluss der Trilogie (Band 2+3 in Deutschland sind eigentlich der zweite Teil). Und die kommt und kommt nicht.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[No title]]></title><description><![CDATA[Tad Williams ist einer der großen Fantasy-Autoren für mich. Meine Geschichte mit ihm ist schon alt. Begonnen hat es mit dem Drachenbeinthron…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/tad_williams/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/tad_williams/</guid><content:encoded>&lt;p&gt;Tad Williams ist einer der großen Fantasy-Autoren für mich. Meine Geschichte mit ihm ist schon alt. Begonnen hat es mit dem Drachenbeinthron, als Reihe “Osten Ard” genannt. Die habe ich mit gut 20 gelesen, und dort einiges wiedergefunden, das ich nur im Hobbit und Herr der Ringe gefunden hatte. Später kann dann vor allem Otherland, und Shadowmarch. Mit jeder Reihe fand er einen eigenen Ton, aber immer seinen Stil: Verschränkte Geschichten mit mehreren (gleichwertigen) Hauptpersonen, die in Kapiteln verschränkt erzählt werden. Das macht den Zugang zu Beginn schwierig, aber mit der Zeit liest man sich ein, und kann einfach nicht mehr aufhören zu lesen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die letzten Jahre ist es ruhiger um ihn geworden, die Neuaufnahme von Osten Ard hat mich nun nicht überzeugt …&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[No title]]></title><description><![CDATA[Ganz, ganz früher habe ich viel Science Fiction gelesen, bin dann aber (spätestens nach dem Herrn der Ringe) mehr auf Fantasy umgestiegen…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/fantasy/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/fantasy/</guid><content:encoded>&lt;p&gt;Ganz, ganz früher habe ich viel Science Fiction gelesen, bin dann aber (spätestens nach dem Herrn der Ringe) mehr auf Fantasy umgestiegen. Dabei habe ich keine Berührungsängste, und lese quer beet, was mir so über den Weg läuft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teils war auch die Lektüre der Kinder inspirierend, und am Ende sind viele Kindheitsgeschichten (Pippi Langstrumpf, Momo, Die Inseln hinter dem Winde, …) heute Kinder- und Jugend-Fantasy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das einzige, was mich bei Fantasy hin und wieder aufregt, ist, wie viele Bände manche Autoren brauchen, um einfache Geschichten zu erzählen. Der Herr der Ringe ist sicher keine leichte Kost, aber nach 1.200 Seiten ist es dann auch gut.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[No title]]></title><description><![CDATA[Reihen sind eine Normaliät, wenn man viel Fantasy liest. Und auch bei Krimis gegegnet man immer weniger Einzelbüchern, auch wenn die…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/reihe/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/reihe/</guid><content:encoded>&lt;p&gt;Reihen sind eine Normaliät, wenn man viel Fantasy liest. Und auch bei Krimis gegegnet man immer weniger Einzelbüchern, auch wenn die Abhängigkeit von der Historie oft deutlich kleiner ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ich viele Bücher in Reihen lese, bespreche ich meist nur einen Band aus der Reihe, oder halte mich entsprechend kürzer bei den anderen. Man bekommt mit den heutigen Mitteln doch einfach heraus, ob etwas zu einer Reihe gehört oder nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und die Grundregel ist meist simpel: Lesen in der Reihenfolge des Erscheinens. Ab und an mache ich den Fehler, Band 3 vor dem Rest zu lesen, aber meistens gedulde ich ich, bis Band 1 + 2 durch sind.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[No title]]></title><description><![CDATA[Krimis sind bei mir weitgefasst, und umfassen auch Kategorien wie Thriller usw. ]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/krimi/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/krimi/</guid><content:encoded>&lt;p&gt;Krimis sind bei mir weitgefasst, und umfassen auch Kategorien wie Thriller usw. &lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Jage zwei Tiger]]></title><description><![CDATA[Nicht zu vergleichen … mit dem Erstling von Frau Hegemann, den ich durchaus genossen hatte. Ohne Ferien hätte ich das Buch zur Seite gelegt…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190619/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190619/</guid><pubDate>Wed, 19 Jun 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Nicht zu vergleichen&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;… mit dem Erstling von Frau Hegemann, den ich durchaus genossen hatte. Ohne Ferien hätte ich das Buch zur Seite gelegt, aber wenn man Zeit hat, und einige Stunden am Stück darin versinken kann, dann erschließt sich der schräge Reiz mancher Seiten oder Kapitel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende hatte ich mich aber durchgekämpft durch die doch sehr konsturierte Geschichte. Kai (zu Beginn 11) verliert seine Mutter bei einem Verkehrsunfall, verursacht (auch) durch Samantha (15), lernt diese kurze Zeit später kennen und irgendwie schwärmt er für sie. Am Ende beleitet ihn Cecilie (17), die Freundin seines Vaters in den Osten, um dort Samanta wiederzusehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schräge Sprache, schräge Typen, aber mir oft zu viel.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Der große Gatsby]]></title><description><![CDATA[Bei dem Titel … muss man das Buch doch wenigstens einmal lesen, wenn man schon mit Gatsby.js bloggt. Aber Spaß beiseite, das war nicht das…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190612/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190612/</guid><pubDate>Wed, 12 Jun 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Bei dem Titel&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;… muss man das Buch doch wenigstens einmal lesen, wenn man schon mit Gatsby.js bloggt. Aber Spaß beiseite, das war nicht das erste (und sicher nicht das letzte Mal), dass ich die Geschichte gelesen habe. Und auch wenn die Filme großartig waren: Das Buch ist es definitiv auch. Manche zählen es zu den großen amerikanischen Romanen, ich finde das auch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein junger Emporkömmling hat einen seltsamen Nachbarn, und lernt den eher zufällig kennen. Dabei stellt sich heraus, dass der wegen einen Freundin des Autors in die Nähe gezogen ist, um sich ihr nach Jahren wieder nähern zu können. Sie erleben einiges zusammen, am Ende ist der Autor einer der wenigen, der ihn auf seiner Beerdigung begleitet (Spoiler!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wunderbar geschrieben, eine Sprache zum Schwelgen, und die Figuren sind alle brillant beschrieben und ausgestaltet. Wer’s noch nicht gelesen hat, wenigstens einmal tun. Das dauert nur einen (langen) Abend …&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Bullshit Jobs]]></title><description><![CDATA[Der Titel spricht für sich Wer mal in einer großen Firma oder Behörde gearbeitet hat, der kennt sie: die Bullshit Jobs, auf die man…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190608/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190608/</guid><pubDate>Sat, 08 Jun 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Der Titel spricht für sich&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Wer mal in einer großen Firma oder Behörde gearbeitet hat, der kennt sie: die Bullshit Jobs, auf die man problemlos verzichten könnte, die aber wie Pilze im Herbst aus dem Boden sprießen. Amüsant zu lesen (zu Beginn), hatte aber dann Längen und Wiederholungen. Der Grundthese habe ich gerne zugestimmt, und einige der Beispiele sind wirklich nett zu lesen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende aber zu wenig, um mehr als ein paar Stunden hier zu investieren. Am Besten, man sucht sich eine Firma, in der die Anzahl der Bullshit Jobs eher klein ist.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Das blutige Schwert]]></title><description><![CDATA[Ich hatte es erwartet … und trotzdem mich auf’s Lesen gefreut. Mit zunehmender Geschichte wurde meine Wille immer geringer, und der Wunsch…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190605/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190605/</guid><pubDate>Wed, 05 Jun 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Ich hatte es erwartet&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;… und trotzdem mich auf’s Lesen gefreut. Mit zunehmender Geschichte wurde meine Wille immer geringer, und der Wunsch, das Buch aus der Hand zu legen, immer größer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Woran liegt es? Vielleicht ist die Hauptfigur zu eindimensional. Sie jammert immer wieder rum, und dabei kommt nichts neues. Das hat mich am Ende am meisten genervt. Ich finde auch, dass die Autorin zu verschwenderisch mit ihrem Charakteren umgeht. Da taucht ein überraschendes Talent auf, um 50 Seiten später in einem Nebensatz zu sterben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Worum geht es? Mare ist mit Prinz Carl im ersten Band in letzter Sekunde von der roten Garde gerettet worden, und entkommt auf eine Insel. Aber die Ziele der roten Garde und von Mare sind unterschiedlich. Wie sie mit Carl und einigen Unterstützern sich dann aufmacht, ist routiniert erzählt, aber nicht mehr. Mare ist mit ihrer besonderen Eigenheit nicht alleine auf der Welt, und sie schart nach und nach andere um sich. Wer dann wissen möchte, was am Ende passiert, muss das schon selbst lesen.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Die Alchimistin]]></title><description><![CDATA[Irgendwas neues unter der Sonne? Ich hatte irrtümlich zuerst den Band 2 der Reihe ausgeliehen, das aber glücklicherweise schon nach wenigen…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190530/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190530/</guid><pubDate>Thu, 30 May 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Irgendwas neues unter der Sonne?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ich hatte irrtümlich zuerst den Band 2 der Reihe ausgeliehen, das aber glücklicherweise schon nach wenigen Seiten lesens gemerkt, und mir dann den ersten Band geholt. Was soll man sagen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Ausgangslage ist: Christopher kommt bei seinen neuen Pflegeeltern (besser: der Mutter Charlotte) in deren seltsamen Behausung auf einer kargen Insel an. Es handelt sich um etwas schlossähnliches, und er lernt schnell die anderen Kinder Aura, Daniel und der kleinen Schwester kennen. Der Vater Nestor bleibt aber im Verborgenen. Christopher lernt ihn eines Tages kennen, als er in sein Labor einbricht, und wird sein neuer Alchimisten-Lehrling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parallel dazu ist Gillian im Auftrag eines anderen Alchimisten, Lysander, auf dem Weg zum Schloß, um dort seinen Auftrag auszuführen. Aura wird währenddessen in ein Internat verfrachtet, in dem sie bis zu ihrer Vollfährigkeit verbringen soll.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Geschichten laufen immer parallel zueinander, meist 2 bis 3, und verschränken sich. Ich möchte hier nicht zu viel verraten, aber es ist schon erstaunlich, wie verschwenderisch Meyer mit seinen Protagonisten umgeht. Das Ende ist düster und geheimnissvoll, aber schließlich warten noch die Bände 2 und 3 auf mich (die ich sicher noch irgendwann lesen werde).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fazit: Gutes Lesefutter ohne hohen Anspruch, mit einer schönen, packenden Erzählweise.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Error]]></title><description><![CDATA[Was für ein Schmöker Mich hat schier der Schlag getroffen, als ich das eBook auf meinem Reader das erste Mal geöffnet hatte: nahezu 110…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190429/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190429/</guid><pubDate>Mon, 29 Apr 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Was für ein Schmöker&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Mich hat schier der Schlag getroffen, als ich das eBook auf meinem Reader das erste Mal geöffnet hatte: nahezu 1100 Seiten, was ist denn das? Ich hatte keine Vorstellung mehr, was mich hier erwartet, und hatte die ersten 50 Seiten oder so noch nicht mehr. Aber nach und nach entblättert sich die Story, und man merkt, dass der Autor sich hier sehr viel vorgenommen hat. Es gibt (mindestens) die folgenden Handlungsstränge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Richard hat vor Jahren mit internationalen Partnern ein Unternehmen gegründet, das ein Online-Spiel produziert, aber im Wesentlichen darüber Gelder zu waschen erlaubt. Beteiligt ist dabei seine Nichte, die sich um spezische Aspekte des Spiels kümmert. Ihr (inzwischen ehemaliger) Freund ist auch irgendwie involviert, und sorgt dafür, dass die russische Mafia mitmischt. Und als noch Hacker Teile des Spiels übernehmen, und Gelder erpressen, ist die Gemengelage vollständig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ganze liest sich gut, wenn es auch (bei ~1100 Seiten) die eine oder andere Länge hat. Das Ende zog sich dann doch ein wenig, und war Ende (für mich) wenig überraschend. Aber vielleicht ist das auch zu viel verlangt … :-)&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Der Himmelsturm]]></title><description><![CDATA[Die Saga geht weiter Der zweite Band der Phileasson-Saga, und ich war kurz davor, das Buch zur Seite zu legen. So schön vielschichtig der…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190413/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190413/</guid><pubDate>Sat, 13 Apr 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Die Saga geht weiter&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Der zweite Band der Phileasson-Saga, und ich war kurz davor, das Buch zur Seite zu legen. So schön vielschichtig der erste Band begann (und dann doch etwas nachließ), so mühsam war der Einstieg in den Zweiten. Es kann aber auch daran liegen, dass einige Monate zwischen dem ersten und zweiten Band lagen, und es sind doch sehr viele Personen, die alle eine Rolle spielen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Foggwolf (Phileasson) ist mit seiner Mannschaft hoch im Norden unterwegs auf dem Weg zum Himmelsturm. Durch ewiges Weiß geht es, und sein Konkurrent Beorn der Blender tut alles, damit er doch nicht ankommt. Am Ende schaffen aber beide den Weg, und die nächsten 200 Seiten geht es hoch und runter im Himmels-turm. Dort lebten vor ewigen Zeiten die Elfen, heute noch Nachtelben, und eine mächtige und geheimnisvolle Zauberin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den Einstieg fand ich sehr gelungen, aber nach 60 Seiten ging dann die eigentliche Saga los, und dort fehlte mir der rote Faden. Immer wieder Scharmützel, neu entdeckte Räume, aber was ist das Ziel?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nachdem ich gesehen habe, dass die Reihe inzwischen auf 8 Bände angewachsen ist, und ein Ende noch nicht absehbar war, ich mir überlegen, ob ich das weiter verfolgen werde.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Schachbrett des Todes]]></title><description><![CDATA[Wie Titel täuschen können Ehrlicherweise habe ich mich vom Titel ansprechen lassen, was bis zum Ende nie auftauchte, war ein Schachbrett…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190328/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190328/</guid><pubDate>Thu, 28 Mar 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Wie Titel täuschen können&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ehrlicherweise habe ich mich vom Titel ansprechen lassen, was bis zum Ende nie auftauchte, war ein Schachbrett (auch kein übertragenes). Trotzdem eine interessant erzählte, komplexe Geschichte mit mehren Handlungssträngen, die gekonnt ineinander fließen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende gibt es (leider) keine echte Auflösung, sondern einen Zwischenstand. Die Reihe ist wohl auf 3 Bände angelegt, da kann also noch was kommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Worum geht es: Der ehemalige Fremdenlegionär trifft zufällig einen verunglückten Handlungsreisenden, der von Arabern verfolgt wird. Am Rande noch beteiligt sind internationale Waffenhändler, die sich auf einem Flughafen treffen. Aus dem Ganzen wird ein Mix an Täuschungen, Verirrungen und Missverständnissen angelegt, so dass jeder Beteiligte nicht weiß, was ihn hinter der nächsten Ecke erwartet. Nur der Leser ist immer (fast) vollständig informiert (was manchmal auch schade ist). Henri Wenzel würde ich gerne wiedersehen / wiederlesen, aber wer von den anderen wird im zweiten Band noch eine Rolle spielen? Ich weiß es nicht :-)&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Die Auslese]]></title><description><![CDATA[In einer fremden Parallelwelt Der Mensch hat die Erde fast ganz zerstört, und die Menschheit rappelt sich gerade mühsam wieder auf. In einer…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190315/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190315/</guid><pubDate>Fri, 15 Mar 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;In einer fremden Parallelwelt&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Der Mensch hat die Erde fast ganz zerstört, und die Menschheit rappelt sich gerade mühsam wieder auf. In einer der Enklaven ist Cia kurz vor ihrem Abschluss und fiebert der Entscheidung entgegen, ob jemand von der Schule wohl für die Auslese vorgeschlagen wird. Sie (und noch drei andere) werden nach Jahren vorgeschlagen, und erst danach erfährt sie von ihrem Vater (der die Auslese vor vielen Jahren auch erfolgreich bestand) dass es vielleicht gar keine gute Idee ist …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sie stellt sich dem Verfahren, das immer härter wird, und lernt sich und andere dabei immer besser kennen. Einige der Prüfungen (und vor allem der Umgang damit) sind überraschend, vieles ist auch vorhersehbar. Sie überlebt (das ist noch kein Spoiler), aber wie, ist die eigentliche Überraschung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Summe 3 Bände, wobei ich ehrlicher Weise nicht weiß, ob ich die anderen 2 noch lesen werde. Für mich hatte die Geschichte gewisse Längen.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Using Gatsby - The first months]]></title><description><![CDATA[Why? In former times, I blogged using jekyll, and I had my problems with it: Not so easy to understand. Markdown was not sufficient for what…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/using-gatsby/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/using-gatsby/</guid><pubDate>Wed, 13 Mar 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h2&gt;Why?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In former times, I blogged using jekyll, and I had my problems with it:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Not so easy to understand.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Markdown was not sufficient for what I wanted to do.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Strange tooling here or there&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Not a stable deployment process&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;So I wanted to use something else …&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;What?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I stumbled over Gatsby in a podcast &lt;a href=&quot;https://changelog.com/podcast/306&quot;&gt;The Changelog&lt;/a&gt; which sounded like it should be worth a try. But how to use it? Then I had to travel for some hours with the train, and I wanted to give it a try. First, it was a nightmare, but after having installed the relevant node projects, if went on smoothly.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Which goals?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I wanted to deploy the final blog with Github Pages, and so I tried first the plugin that said it will do the job. But that did not work for me.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So I used the normal tools (like &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;gatsby build&lt;/code&gt;) and added some more jobs to it. In a nutshell, it is the following line: &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;gatsby build --prefix-paths &amp;amp;&amp;amp; rm -fr docs &amp;amp;&amp;amp; mv public docs&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Prefix-paths&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;See the documentation under &lt;a href=&quot;https://www.gatsbyjs.org/docs/path-prefix/&quot;&gt;https://www.gatsbyjs.org/docs/path-prefix/&lt;/a&gt; for details. In my case, I did:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Added line &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;pathPrefix: &amp;#39;/mliebelts-blog&amp;#39;&lt;/code&gt; to &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;gatsby-config.js&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use the additional option &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;--prefix-paths&lt;/code&gt; in your production build process.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Using directory docs&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;If you want to deploy on Github, you have to move your blog into the directory &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;docs&lt;/code&gt;. So by deleting the directory first all the time, and then moving the generated directory &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;public&lt;/code&gt; to &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;docs&lt;/code&gt;, everything works then.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Finally&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I faced problems here or there:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;I had problems deploying the production version, when the directory &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;.cache&lt;/code&gt; was not cleaned before. So I did that regularly.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;And I had the problem to find all new resources I had to push, so look twice to not see missing documents, images, …&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Herrin der Lüge]]></title><description><![CDATA[Es war einmal … Ich kann nicht beurteilen, ob die Geschichte von Kai Meyer zeitlich wirklich stimmt. Aber es ist mal was anderes, wenn 500…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190309/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190309/</guid><pubDate>Sat, 09 Mar 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Es war einmal …&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ich kann nicht beurteilen, ob die Geschichte von Kai Meyer zeitlich wirklich stimmt. Aber es ist mal was anderes, wenn 5000 Frauen zu einem Kreuzzug ins heilige Land aufbrechen sollen, nur, damit eine Gräfin ihren Grafen wiederfinden kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Helfen soll dabei die “Magdalena”, eigentlich Saga, die bisher auf Märkten mit Seiltanzen und Shows ihr Geld verdient hat. Und damit sie bei der Stange bleibt, soll ihr Zwillingsbruder Faun in Haft bleiben. Doch er befreit sich, und macht sich auf, seiner Schwester zu folgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist nicht immer alles glaubhaft und nachvollziehbar, aber es ist schön erzählt. Die Figuren sind vielschichtig, und selten rein gut oder böse. Mir gefällt es, und ich hoffe, dass es nicht wieder in eine Reihe mit mehren tausend Seiten ausartet :-)&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Hyde]]></title><description><![CDATA[Traurig schön Aufgrund einer Empfehlung ausgeliehen, und es nicht bereut. Worum geht es? Katrina ist 18, auf der Walz und wirklich nicht gut…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190222/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190222/</guid><pubDate>Fri, 22 Feb 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Traurig schön&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Aufgrund einer Empfehlung ausgeliehen, und es nicht bereut. Worum geht es? Katrina ist 18, auf der Walz und wirklich nicht gut drauf. So nach und nach lernt man sie kennen, aber warum schützt sie ihr Gesicht immer mit einem Tuch? In Rückblenden wird viel über ihre Kindheit in Hyde erzählt, als sie mit ihrer Schwester und ihrem Vater in der Wildnis lebte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als sie am Ende wieder in einer anderen Wildnis landet, in einem verwahrlosten, fremden seltsamen Haus, fügt sich am Ende alles ineinander.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was ist das: Fantasy, Märchen, oder einfach ein Roman? Völlig egal, es ist auf jeden Fall eine traurig schöne Geschichte …&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Die Krone der Sterne]]></title><description><![CDATA[Raumschiffe, schräge Typen, … Was will man mehr. Das Buch war auf einer Auswahlliste eines Fantasy-Preises für 2018, und damit auf jeden…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190209/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190209/</guid><pubDate>Sat, 09 Feb 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Raumschiffe, schräge Typen, …&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Was will man mehr. Das Buch war auf einer Auswahlliste eines Fantasy-Preises für 2018, und damit auf jeden Fall eine Empfehlung. Und natürlich habe ich Kai Meyer als Autor schon oft wahrgenommen, aber wundersamerweise noch nichts von ihm gelesen (was sich nun wohl ändern wird).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Rahmen der Handlung ist folgender: Eine junge Adlige soll zur Braut der Gottkaiserin gemacht werden. Doch sie wehrt sich, und flieht, wird entführt, entkommt wieder, … Am Ende sind ein Krieger aus vergangener Zeit, eine Alleshändlerin, die nach 3 Jahren Gefangenschaft freikam, der Soldat und Freund der Adligen, und zwei Roboter auf der Flucht vor dem Orden und gleichzeitig vor dem Onkel der Adligen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Ende soll nicht verraten werden, klar ist, dass es weiter gehen wird. Und ich werde auch den zweiten Band (Hexenmacht) mir baldmöglichst zu Gemüte führen.we&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Die rote Königin]]></title><description><![CDATA[Schöner Einstieg in eine neue Reihe Das Buch war wohl auch eine Empfehlung von ich weiß nicht mehr, meine Erwartungen waren nicht allzugroß…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190125/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190125/</guid><pubDate>Fri, 25 Jan 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Schöner Einstieg in eine neue Reihe&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Das Buch war wohl auch eine Empfehlung von ich weiß nicht mehr, meine Erwartungen waren nicht allzugroß. Aber die Geschichte zieht einen in den Bann. Es sind einige wenige Grund-Essenzen, die die Geschichte ausmachen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da gibt es die Silbernen, die aufgrund ihres anderen Blutes so heißen, oft Adelige, aber immer mit besonderen Fähigkeiten. Sie können Feuerstürme erschaffen, oder Eisen zusammenziehen, sich selbst unsichtbar machen, und vieles mehr. Jeder hat nur eine besondere Eigenschaft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf der anderen Seite die Roten, die normalen Leute, geknechtet und abhängig, so wie auch Mare. Sie lebt mit ihrer Familie und den verbliebenen Geschwistern (drei Brüder sind schon im Krieg, und ihr selbst steht es auch bevor) zuhause und verdient sich ihren Unterhalt als Taschendiebin. Doch bei Cal gerät sie da an den Falschen …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als sie dann am nächsten Tag ins Schloss (als Bedienstete) gebracht wird, erlebt sie kurze Zeit später eine Überraschung. Aufgrund einer Verkettung von Umständen gerät sie unter Beschuss von Silbernen, und kann sich plötzlich mit Elektrizitität wehren. Wie sie dann weiter ausgebildet, als Prinzessin unter Silbernen heimlich leben muss, und wie sie aus ihrem Anderssein dann Gewinn schlägt, ist schön erzählt, und oft auch mit überraschenden Wendungen versehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber keine Angst, nach dem ersten Band kommen noch 3 weitere Bände …&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Der Schrei des toten Vogels]]></title><description><![CDATA[Schauriger Krimi Auch das Buch war ein Schnäppchen bei Amazon, und lag eine ganze Zeit in meiner Bibliothek. Als ich dann begonnen hatte…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190112/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190112/</guid><pubDate>Sat, 12 Jan 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Schauriger Krimi&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Auch das Buch war ein Schnäppchen bei Amazon, und lag eine ganze Zeit in meiner Bibliothek. Als ich dann begonnen hatte, konnte ich es nicht mehr weglesen, und habe es (für meine Verhältnisse) zügig gelesen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Livia Lone ist bei der Polizei, und kümmert sich dort um Sexualdelikte. Mit der Zeit (vor allem in Rückblenden erzählt) erfährt man mehr über ihr dunkles Geheimnis. Und das packt einen dann richtig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teils war mir die Story zu krass, aber wohl gut recherchiert und in Zeit, Erzählung und vor allem den Personen stimmig (wenn auch die “Bösen” ein wenig einseitig dargestellt werden). Macht Lust auf mehr, und es gibt wohl weitere Krimis mit der Detektivin.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Das Mädchen mit den goldenen Augen]]></title><description><![CDATA[Schöne Jugendbuchreihe Ich weiß nicht, wo ich die Empfehlung her hatte, aber ab und an lese ich auch gerne Jugendbücher. Strengt nicht so an…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190108/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190108/</guid><pubDate>Tue, 08 Jan 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Schöne Jugendbuchreihe&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ich weiß nicht, wo ich die Empfehlung her hatte, aber ab und an lese ich auch gerne Jugendbücher. Strengt nicht so an, Geschichten flutschen (wenn sie gut sind) einfach so durch …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rahel ist ein Mädchen aus dem Volk, mit einer Besonderheit: Sie verwandelt sich ab und an in ein Reh, und hat damit natürlich auch einen besonderen Bezug zur Natur. Als es zuhause brenzlig wird, entschließt sie sich, im Schloß zu bewerben, da die große Brautschau mit (wenn erfolgreich) anschließender Hochzeit ansteht. Da gibt es genügend Arbeit für sie in der Küche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sie schafft es, eine Weile ihr Geheimnis zu verbergen, auch wenn sie eines Tages im nahegelegenen Wald fast von einem Jäger erlegt wird. Wie sie dann in die Brautschau mit hineingezogen wird, und was dann alles passiert, kann man ahnen, ist aber trotzdem schön erzählt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit hat die Geschichte gut gefallen, und natürlich gibt  es auch (bisher nur) eine Fortsetzung.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Die maskierte Stadt]]></title><description><![CDATA[Zweiter Teil der Bibliothekare Schöne Fortführung der Reihe um die unsichtbare Bibliothek. Kai, der Assistent von Irene, ist entführt worden…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190106/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190106/</guid><pubDate>Sun, 06 Jan 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Zweiter Teil der Bibliothekare&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Schöne Fortführung der Reihe um die unsichtbare Bibliothek. Kai, der Assistent von Irene, ist entführt worden, und in ein Venedig verbracht worden, das mehr der chaotischen Seite zuneigt. Irene macht sich auf die Suche, und wird dabei überraschenderweise von Lord Silver, einem der führenden Elfen auf ihrem Planeten, unterstützt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie schon beim ersten Band kommt die Stärke der Geschichte aus zwei Quellen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Stringenz der geschaffenen Regeln über alle Welten:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Drachen sind geordnet, Elfen sind chaotisch, und beide arbeiten jeweils in die entsprechende Richtung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bibiothekare sind dazwischen, und können damit in beiden Welten zurechtkommen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Macht des Worts (und teils auch Ohnmacht): Eine Art Zauberei, die Bibliothekare durchführen können, und bei er man nach und nach versteht, wo möglicherweise die Grenzen liegen können.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Symphaie mit den beteiligten Figuren. Genevieve Cogman stellt auch die unterschiedlichsten Figuren konsistent, und aus ihrer Sicht symphatisch dar. Von daher gibt es kein Schwarz-Weiß-Denken bei den Figuren, und die Gewichte verschieben sich immer wieder.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Mal sehen, was in der Reihe noch alles veröffentlicht werden wird.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Die magische Feder]]></title><description><![CDATA[Ein Schnäppchen von Amazon … war das Buch (1€ glaube ich). Von daher einfach mal versucht, und was dabei gelernt. Helena reist mit ihrem…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190102/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/190102/</guid><pubDate>Wed, 02 Jan 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Ein Schnäppchen von Amazon&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;… war das Buch (1€ glaube ich). Von daher einfach mal versucht, und was dabei gelernt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Helena reist mit ihrem Onkel zu dessen Hotel (in einer nahen Zukunft). Im nahegelegenen Wald leben einige magische Geschöpfe, abgeschirmt von der Welt, das Hotel dient vor allem dem Zweck, die Schaulustigen zu befriedigen. Helena wird in die Geschichte reingezogen, und landet im magischen Wald. Sie hilft dort einer Elfe und einem Drachen, und plötzlich ist die Geschichte zu Ende …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe das Buch mehr oder weniger in einem Rutsch durchgelesen (was gut geht), mich dabei aber hin und wieder geärgert. Die Charaktere sind schlampig, und wenig farbig, und die Geschichte wirkt oft wie eine Zusammenfassung eines Romans. Da, wo andere ins fabulieren und ins erzählen kommen, fasst die Autorin nur grob zusammen. Vielleicht habe ich zu hohe Ansprüche, aber die Folgebände muss ich mir nicht mehr antun.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Migrating from Windows based development to Docker based development]]></title><description><![CDATA[Current situation I have developed over the last 12 years or so all the time on Windows (starting with XP, then 7, and lately with Windows…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/rails-docker-compose/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/rails-docker-compose/</guid><pubDate>Fri, 28 Dec 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Current situation&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;I have developed over the last 12 years or so all the time on Windows (starting with XP, then 7, and lately with Windows 10). And I was all the time jalous about all the nice guys that were able to develop with Linux, Mac, … &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lately I changed jobs and I am working now with Docker, Kubernetes, and a lot of nice stuff. So I wanted to give my Rails development another try. I had the following in plan:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Switch from Sqlite3 to PostgreSQL (see &lt;strong&gt;Link&lt;/strong&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Switch to a deployment that is Docker based&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;So the natural selection of tools here was to use docker-compose. The following is based on some of the experiences I made in using the book “Docker for Rails Developers”.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Dockerize the Rails application&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;That was really nicely described, I just show the result I got from there.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot; data-language=&quot;bash&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;language-bash&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;FROM ruby:2.5
LABEL maintainer&lt;span class=&quot;token operator&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&quot;markusliebelt@gmail.com&quot;&lt;/span&gt;

RUN &lt;span class=&quot;token function&quot;&gt;apt-get&lt;/span&gt; update -yqq &lt;span class=&quot;token operator&quot;&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token function&quot;&gt;apt-get&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token function&quot;&gt;install&lt;/span&gt; -yqq --no-install-recommends nodejs

COPY Gemfile* /usr/src/app/
WORKDIR /usr/src/app
RUN bundle &lt;span class=&quot;token function&quot;&gt;install&lt;/span&gt;

COPY &lt;span class=&quot;token keyword&quot;&gt;.&lt;/span&gt; /usr/src/app/

CMD &lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&quot;bin/rails&quot;&lt;/span&gt;, &lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&quot;s&quot;&lt;/span&gt;, &lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&quot;-e&quot;&lt;/span&gt;, &lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&quot;production&quot;&lt;/span&gt;, &lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&quot;-b&quot;&lt;/span&gt;, &lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&quot;0.0.0.0&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;What are the tricks here:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;The apt-get commands ensure that the base image is up-to-date all the time.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Having first the Gemfiles copied, I ensure that the expensive part (getting again all gems updated) is only done when the gems change, but not on any other change.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;-b 0.0.0.0&lt;/code&gt; binds the started Rails server to all IP addresses he may have, not only localhost. So the running application is reachable from outside the container (which is of course necessary).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;So by using &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;docker build -t railsapp .&lt;/code&gt; (this is the root directory of your application, and the Dockerfile is created there) docker will create a new image with the name &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;railsapp&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So you are now able to run your rails app by calling &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;docker run -p 3000:3000 railsapp&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Using docker-compose&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Every Rails application comes not only with a web frontend, but a database. And both have to be running, so it feels more natural to have docker manage both containers, the one for the application, and the other for the database.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To do that, &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;docker-compose&lt;/code&gt; is just the right tool to do that. My final file looked like that (located in directory &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;myapp&lt;/code&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot; data-language=&quot;bash&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;language-bash&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;version: &lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&apos;3.3&apos;&lt;/span&gt;

services:
  web:
    build: &lt;span class=&quot;token keyword&quot;&gt;.&lt;/span&gt;
    ports:
      - &lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&quot;5001:3000&quot;&lt;/span&gt;
    volumes:
      - .:/usr/src/app
    env_file: 
      - .env/development/database
      - .env/development/web
  database:
    image: postgres
    ports:
      - &lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&quot;5438:5432&quot;&lt;/span&gt;
    env_file: 
      - .env/development/database&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Let me explain the different parts of it:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;services&lt;/code&gt; defines the different services that are managed by compose.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;web&lt;/code&gt; name given to the Rails application, will lead to &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;myapp_web_1&lt;/code&gt; as the name for the image created.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;ports:&lt;/code&gt;
&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;- &amp;quot;5001:3000&amp;quot;&lt;/code&gt; publishes the Rails app run under 3000 on the port 5001&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;volumes&lt;/code&gt; provides access to the current directory inside the running Rails app. So ressources created there (under &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;/usr/src/app&lt;/code&gt;) will be located in the current directory.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;database&lt;/code&gt; Uses the base image from Postgres (no separate image necessary), will lead to a container with name &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;myapp_database_1&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;To be continued&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Migrating from Sqlite3 to PostgreSQL for Rails application]]></title><description><![CDATA[Current situation I have developed many years ago two Rails applications and have used them many years. I started with nearly no know-how…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/migration-to-pg/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/migration-to-pg/</guid><pubDate>Sat, 22 Dec 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Current situation&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;I have developed many years ago two Rails applications and have used them many years. I started with nearly no know-how, so I took all defaults. I was glad at that time that I did not have to manage a full blown database to run my small Rails apps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Time has changed, and nowadays, I have docker locally running under Windows 10, with only 2 minutes work to have a current PostgreSQL server up and running. So I decided to give it a try again, and to see if it would be possible to run the applications inside a docker container, connecting to PostgreSQL. This blog post is mostly about the migration task. I will later follow up with more stories about containerizing it, and (at the end hopefully) run it on the internet to have it available all the time.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So I took the following steps:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Checking that I can have a PostgreSQL database up and running, and have a new example application connected to it.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Creating all necessary things to have the relevant databases created.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Migrating all data to the database (the production one).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Running the adapted application against the new database.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2&gt;Setup PostgreSQL and Example Application&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;Setup PostgreSQL&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;… as Docker container: &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;docker run --name rails_db -p 5439:5432 -e POSTGRES_DB=rails_db -d postgres:9.6.8-alpine&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What does this do?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Start a new docker container, that uses the predefined docker image named &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;postgres:9.6.8-alpine&lt;/code&gt;. (The reason I use that version is that we use exactly that version at work, so feel free to use any other current version)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Give that container the name &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;rails_db&lt;/code&gt;, so it is easier later to start that container by give the name only.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Stop: &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;docker stop rails_db&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Start: &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;docker start rails_db&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Define the relevant resources:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;the databases (I am using only 2 of the 3 in Rails)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;the users&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;I used pgAdmin to do it, your steps may be different here.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Current state&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;You now have a new database server named rails_db, but without any database, users, …&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Creating System Users&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;To use the database, you need system users to do that.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Go to the database server.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Go to Login/Group Roles and select &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;Create Login/Group Role...&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enter the name of the user (General), the password (Definition), the privileges (Login, Create Database)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;Creating Database&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Create a database by doing the following steps.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Go to the database server.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Go to Databases &gt; Create &gt; Database…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enter as properties: name, the owner&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;You should now be able to login as that user, go to the database, and create something.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Create Example Application&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;I found the &lt;a href=&quot;https://www.digitalocean.com/community/tutorials/how-to-setup-ruby-on-rails-with-postgres&quot;&gt;following recipe&lt;/a&gt; to setup a dockerized Rails app. Here are the relevant steps to just create the application locally.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;rails new myapp --database=postgresql&lt;/code&gt; Generates a new app with postgresql set as database&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Go to &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;database.yml&lt;/code&gt; and ensure that database, username and password are set.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Run &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;rake db:setup&lt;/code&gt; and see if that runs through. If yes, your database is created, but empty.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Run &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;rails g scaffold Post title:string body:text&lt;/code&gt; and again &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;rake db:setup&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Run your application with &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;rails server&lt;/code&gt;, and visit it under &lt;a href=&quot;localhost:3000/posts&quot;&gt;localhost:3000/posts&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Create a new blog post.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Visit your database (with pgAdmin) and see that the database is created, and one record exists in the table &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;posts&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;So you have seen that the database is working, and a new Rails app is able to use that database.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Setup the real database then&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Repeat the steps to create the real database for your application. Necessary are:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Create the database itself.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Create a user for that database.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Make that user the owner of the database.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Migrating the data&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Now comes the hard part. I have read a little bit about a tool named pgloader which sounded reasonable, and I have seen that this tool is available as docker container. So I took that road then. Here are the steps that were necessary for me:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Enable in docker that the volume c: is mapped.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Start in the directory of your application the command: &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;docker run --rm -i -t -v c:/Users/mliebelt/dev/priv:/usr/src/apps dimitri/pgloader bash&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Remove the container after it is finished.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Map a volume of the current directory to the directory inside the container named &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;/usr/src/apps&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Go inside the container and open a bash there.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Go to the directory where your sqlite3 db file is located.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Find out the IP address of your running postgresql database server. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Enter there the command: &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;pgloader prod.db postgresql://&amp;lt;username&amp;gt;:&amp;lt;pwd&amp;gt;@&amp;lt;ip-address&amp;gt;:5439/&amp;lt;database&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;&amp;lt;username&amp;gt;&lt;/code&gt; is the system user that has access to the database&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;&amp;lt;pwd&amp;gt;&lt;/code&gt; is the password of that system user&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;&amp;lt;ip-address&amp;gt;&lt;/code&gt; Local IP address of my computer, in Windows found with: &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;ipconfig&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5439: The port I have mapped the local database port from the docker container running&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;&amp;lt;database&amp;gt;&lt;/code&gt; is the name of the database&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;When executin the migration, I got the following output.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot; data-language=&quot;bash&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;language-bash&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;WARNING:
Couldn&lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&apos;t re-execute SBCL with proper personality flags (/proc isn&apos;&lt;/span&gt;t mounted? setuid?&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
Trying to &lt;span class=&quot;token keyword&quot;&gt;continue&lt;/span&gt; anyway.
2018-12-22T14:29:47.069000Z LOG Migrating from &lt;span class=&quot;token comment&quot;&gt;#&amp;lt;SQLITE-CONNECTION sqlite:///usr/src/apps/minds/db/prod.db {1005F72BE3}&gt;&lt;/span&gt;
2018-12-22T14:29:47.071000Z LOG Migrating into &lt;span class=&quot;token comment&quot;&gt;#&amp;lt;PGSQL-CONNECTION pgsql://&amp;lt;username&gt;@&amp;lt;ip-address&gt;:5439/&amp;lt;database&gt; {10061BB263}&gt;&lt;/span&gt;
2018-12-22T14:29:47.447000Z LOG report summary reset
             table name     errors       rows      bytes      total &lt;span class=&quot;token function&quot;&gt;time&lt;/span&gt;
-----------------------  ---------  ---------  ---------  --------------
                  fetch          0          0                     0.000s
        fetch meta data          0         21                     0.033s
         Create Schemas          0          0                     0.000s
       Create SQL Types          0          0                     0.005s
          Create tables          0         20                     0.056s
         Set Table OIDs          0         10                     0.006s
-----------------------  ---------  ---------  ---------  --------------
                notices          0        500   205.5 kB          0.040s
                 people          0        925   162.9 kB          0.025s
      schema_migrations          0         22     0.2 kB          0.024s
                  pages          0         58    49.6 kB          0.039s
              book_rows          0        129     8.6 kB          0.065s
               sessions          0        170    58.6 kB          0.093s
      people_ressources          0       1129    59.2 kB          0.025s
              citations          0          5     2.4 kB          0.009s
          books_authors          0          0                     0.024s
             ressources          0        982   363.6 kB          0.108s
-----------------------  ---------  ---------  ---------  --------------
COPY Threads Completion          0          4                     0.159s
         Create Indexes          0         11                     0.069s
 Index Build Completion          0         11                     0.012s
        Reset Sequences          0          7                     0.013s
           Primary Keys          0          8                     0.010s
    Create Foreign Keys          0          0                     0.000s
        Create Triggers          0          0                     0.000s
       Install Comments          0          0                     0.000s
-----------------------  ---------  ---------  ---------  --------------
      Total &lt;span class=&quot;token function&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token function&quot;&gt;time&lt;/span&gt;          ?       3920   910.4 kB          0.263s&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;I was really astonished how fast the migration ran. And I could then check the result by going directly to the database and see that it is working.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Switch to the new database&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Everything is now ripe to be run. Only the file &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;database.yml&lt;/code&gt; of the application has to be adapted. I did the following changes.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot; data-language=&quot;yml&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;language-yml&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-yml&quot;&gt;default: &amp;amp;default
  adapter: postgresql
  encoding: unicode
  pool: 5
  timeout: 5000

development:
  &amp;lt;&amp;lt;: *default
  database: &amp;lt;database&amp;gt;
  username: &amp;lt;username&amp;gt;
  password: &amp;lt;pwd&amp;gt;
  port: 5439

# Not touched
test:
  adapter: sqlite3
  pool: 5
  timeout: 5000
  database: db/test.sqlite3

production:
  &amp;lt;&amp;lt;: *default
  database: &amp;lt;database&amp;gt;
  username: &amp;lt;username&amp;gt;
  password: &amp;lt;pwd&amp;gt;
  port: 5439&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Caveat: I had to change the port of the database, because the default one (5432) was already taken. The application works like a charm, now I have to check how to drive it in the cloud (as docker container). But that will be another story …&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;References&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://forums.docker.com/t/volume-mounts-in-windows-does-not-work/10693/5&quot;&gt;https://forums.docker.com/t/volume-mounts-in-windows-does-not-work/10693/5&lt;/a&gt; How to ensure that Windows volumes can be mapped.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.digitalocean.com/community/tutorials/how-to-setup-ruby-on-rails-with-postgres&quot;&gt;https://www.digitalocean.com/community/tutorials/how-to-setup-ruby-on-rails-with-postgres&lt;/a&gt; Similar tutorial to mine, with some missing parts in it.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pgloader.readthedocs.io/en/latest/pgloader.html#target-connection-string&quot;&gt;https://pgloader.readthedocs.io/en/latest/pgloader.html#target-connection-string&lt;/a&gt; Details about the connection string to be used in the migration&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Kriegsklingen]]></title><description><![CDATA[Start der Klingensaga Auch eine Empfehlung, und keine schlechte. Den Start bildet die Geschichte um “9-Finger-Logen”, oder auch den blutigen…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/171015/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/171015/</guid><pubDate>Sun, 15 Oct 2017 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Start der Klingensaga&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Auch eine Empfehlung, und keine schlechte. Den Start bildet die Geschichte um “9-Finger-Logen”, oder auch den blutigen Neuner genannt. Viele weitere schön gezeichnete Charaktere mit unterschiedlichsten Zielen treffen sich im Rahmen der parallel erzählten 3-4 Geschichten. Zu Beginn ist das etwas anstrengend, man wird aber schnell warm mit allen, und es gibt keine nur Guten oder nur Böse Spieler in der Geschichte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Etwas blutrünstig, aber mit viel Humor und zumeist gebrochenen Figuren spannt einen der Autor ein, so dass man das Buch in nur wenigen Tagen durch hat. Dabei sind die 800 Seiten durchaus gut gefüllt, aber die Zeit wird einem nicht lang. Und das Beste: Es gibt noch weitere 6 Bände, wobei meines Erachtens die Qualität hier variiert. Einige davon habe ich sehr genossen, bei den anderen eher bis zum Ende durchgehalten.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Königsschwur]]></title><description><![CDATA[Nach den Klingen … Nach den Klingenromanen, die schon extrem erfolgreich waren, eine neue Trilogie von Joe Abercrombie. Ich hatte die zuerst…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/170910/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/170910/</guid><pubDate>Sun, 10 Sep 2017 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Nach den Klingen …&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nach den Klingenromanen, die schon extrem erfolgreich waren, eine neue Trilogie von Joe Abercrombie. Ich hatte die zuerst gelesen, da die Klingen-Romane noch nicht geliefert waren, und war sehr angenehm überrascht. Am Ende etwas sanfter als diese, aber mit sehr interessanten, facettenreichen Charakteren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber der Reihe nach: Prinz Yarvi von Gettland ist ein Krüppel, ein Schwächling, ein Niemand. Mit nur einer funktionstüchtigen Hand geboren und von seinem Vater verachtet, muss er sich mit einem bedeutungslosen Diplomatenposten zufriedengeben. Als sein Vater und sein Bruder eines Tages brutal ermordet werden, überwindet Yarvi seine Schwäche und besteigt den Schwarzen Thron von Gettland. Und er legt einen Eid ab: denjenigen, der seine Familie getötet hat, zu finden und zur Rechenschaft zu ziehen! &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende kommt aber alles ganz anders, und trotzdem oder gerade deshalb ein sehr starkes Buch, mit viel Lust auf die weiteren Bände. Ich möchte nicht zu viel spoilern, aber Yarvi muss ganz tief sinken, um sich von ganz unten wieder hocharbeiten zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wer die Klingenromane geliebt hat, der sollte die Königsromane mindestens mögen. Ich fand beide toll, und habe viele Parallelen zu Altmeister Tad Williams (Das Geheimnis der großen Schwerter) gesehen.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Die Drachenreiter von Pern: Die Welt der Drachen]]></title><description><![CDATA[Start einer vielbändigen Saga Ich hatte irgendwo die Empfehlung gelesen, was man in der Fantasy heute lesen müsse, und hatte mich dann…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/170909/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/170909/</guid><pubDate>Sat, 09 Sep 2017 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Start einer vielbändigen Saga&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ich hatte irgendwo die Empfehlung gelesen, was man in der Fantasy heute lesen müsse, und hatte mich dann entschlossen, einige Bände unserer Bibliothek zu spenden. Die Bücher kamen dann einige Zeit später, und also machte ich mich auf, die Saga anzugehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Welt, in der wir hier leben, wir von den Drachenreitern am Leben gehalten. Diese sind damit beschäftigt, mit ihren Drachen (die sie ein Leben lang betreuen) die Athmosphäre von der drohenden Gefahr, den Fäden, reinzuhalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Geschichten sind relativ übersichtlich, entwickeln sich meist langsam, und man merkt ihnen teils auch ihr Alter an. Die entstanden ab 1972 in enger Folge, und da hat sich die Welt schon einige Male gedreht. Trotzdem, ab und an leihe ich wieder einen Band aus, ich bin zur Zeit ungefähr bei 3 oder 4. D.h. es sind noch 13 zu lesen.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Der Name des Windes]]></title><description><![CDATA[Fantasy at its best Eigentlich 3 Bücher (bisher), die sich auf nur zwei Tage erstrecken. Das Ganze aber ein Kunststück des Erzählers.
Aber…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/150821/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/150821/</guid><pubDate>Fri, 21 Aug 2015 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Fantasy at its best&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Eigentlich 3 Bücher (bisher), die sich auf nur zwei Tage erstrecken. Das Ganze aber ein Kunststück des Erzählers.
Aber zuerst einmal zurück zum Start: Kote ist Gastwirt in einem kleinen Flecken, und kümmert sich um seine Gäste.
Als eines Tages ein berühmter Schreiber auftaucht, packt er doch aus: Er ist eigentlich Kvothe, ein berühmter
Magier, Musiker, Kämpfer (was denn eigentlich nicht), und erzählt seine Lebensgeschichte: im ersten Band am
ersten Tag (der Erzählung), im zweiten und dritten Band dann den zweiten Tag. Doch diese Rahmenhandlung ist
(bisher) nicht wichtig …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kvothe wächst als Sohn von Schaustellern auf, als dann die ganze Truppe ermordert wird, schlägt er sich als Betteljunge
in einer großen Stadt durch. Aber ihm ist immer klar, dass er für was großes gemacht wurde. So ergreift er
die Chance, um (mit 15!!) an die Magieruniversität zu kommen, um dort in Windeseile sich alles anzueignen, was
ihn später groß machen wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schön erzählt, packend, und trotz der nun schon &gt; 1.000 Seiten alles andere als langweilig. Leider ist die Serie
bisher bei 3 Bänden stehen geblieben, und man hat noch keine Idee, warum die Überschrift (Königsmörder-Chronik)
gewählt wurde. Von daher kann man schlecht sagen, wie viele Bände noch nötig sein werden.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Das unerhörte Leben des Alex Woods oder warum das Universum keinen Plan hat]]></title><description><![CDATA[Unerhört und Unglaublich Eine schöne, anrührende (furchtbares Wort, aber hier passt es) Geschichte um einen seltsamen
Jungen und dessen…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/150202/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/150202/</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2015 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Unerhört und Unglaublich&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Eine schöne, anrührende (furchtbares Wort, aber hier passt es) Geschichte um einen seltsamen
Jungen und dessen schwierige Freunschaft mit einem alten, eigenbrötlerischen Ex-Soldaten.
Schön erzählt, kein wenig kitschig, und mit immer wieder heiteren Momenten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Worum geht’s: Alex wird mit 10 von einem Meteoriten gestreift, was leider (neben seiner
Berühmtheit) auch dazu führt, dass er plötzlich mit Epilepsie umgehen lernen muss. Schon von
Haus aus sehr scheu, zieht er sich immer mehr vor anderen zurück. Als er eines Tages Strafdienst
bei Hr. Peterson spielen darf, entsteht mit der Zeit eine interenssante Beziehung zwischen den beiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aufgrund eines Autounfalls kommen die beiden dann einer rätselhaften Krankheit von Hr. Petersen auf die Spur.
Wie sie dann am Ende die gemeinsame Reise in die Schweiz antreten, wie sie die Aufregung zu Beginn meistern,
und alles eingefangen bekommen, ist einfach schön erzählt. Am Ende musste ich das Buch einfach fertig lesen …&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Welt aus Staub]]></title><description><![CDATA[Welt aus Staub Interessante Konstellation: Die Welt ist praktisch tot, das Leben konzentriert sich in 10 Megastädte, alles
Essbare wird…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/150202-2/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/150202-2/</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2015 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Welt aus Staub&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Interessante Konstellation: Die Welt ist praktisch tot, das Leben konzentriert sich in 10 Megastädte, alles
Essbare wird gezüchtet und prodziert. Grund ist eine Spore, die alles Leben in Stunden vernichtet. So entsteht
ein Schwarzmarkt, in dem --- Pflanzen !!! gehandelt werden. Viele Menschen sind scharf auf etwas grünes,
und die Politik zeigt hier Widerstände. Oder ist es doch der Megakonzern, der alles produziert und damit die
Kontrolle über alles hat?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Buch entwickelt aus der interessanten Grundkonstellation einiges Interessante, aber auf der anderen Seite
ist vieles auch vorhersehbar. Gutes Lesefutter, durchaus mit spannenden Momenten, in einem Rutsch gelesen.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Wächter des Tages]]></title><description><![CDATA[Weiter Wächter … Die Grundidee bleibt die Gleiche: Wieder 3 voneinander unabhängige Geschichten, diesmal aber aus der
Perspektive der…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/150104/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/150104/</guid><pubDate>Sun, 04 Jan 2015 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Weiter Wächter …&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Grundidee bleibt die Gleiche: Wieder 3 voneinander unabhängige Geschichten, diesmal aber aus der
Perspektive der Dunklen erzählt. Dabei hat mich die erste Geschichte, die Erholung der dunklen Hexe im
Erholungsheim für Kinder am meisten gefesselt: An den Alpträumen der Kinder zu Gesunden ist perfide, aber
aus Sicht des Autors durchaus logisch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die anderen Geschichten sind auch ok, teils aber sehr philosophisch und unklar, was das Ergebnis angeht.
Ich bin mir nicht sicher, ob die weiteren Bände (mindestens noch 4) sich lohnen. Der Unterschied zum Herrn der
Ringe und Harry Potter ist einfach, dass es hier keine (wahrnehmbare) Entwicklung bei den Figuren gibt, und
auch keine übergreifende Story, die einem hilft, “am Ball zu bleiben.”&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Wächter der Nacht]]></title><description><![CDATA[Wächter der Nacht Laut Eigenwerbung ein Kultbuch, und erfolgreicher als “Herr der Ringe” und “Harry Potter” (aber wohl in Russland).
Viel…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/150104-2/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/150104-2/</guid><pubDate>Sun, 04 Jan 2015 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Wächter der Nacht&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Laut Eigenwerbung ein Kultbuch, und erfolgreicher als “Herr der Ringe” und “Harry Potter” (aber wohl in Russland).
Viel Vorschusslorbeeren, von daher war ich gespannt, was mich hier erwartet. Die Konstellation ist die folgende:
Unter den Menschen leben die sogenannten Anderen, das sind Hexen, Zauberer, Vampire, Werwölfe, Magiere, … Diese
teilen sich eindeutig in zwei Gruppen auf:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;die Hellen, die eher der hellen Magie zuneigen: Zauberer, …&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die Dunklen, das sind dann die Vampire, Werwölfe, Hexen, …&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Damit das Gleichgewicht gewahrt bleibt (das sehr fragil ist) gibt es die Wächter der Nacht (die auf die Dunklen
acht geben) und die Wächter des Tages (die dasselbe bei den Hellen tun). Der erste Band wird  aus der
Perspektive von ausschließlich den Hellen, den Wächtern der Nacht erzählt. Dabei handelt es sich bisher bei
jedem Band um eigenständige Geschichten, die unabhängig voneinander gelesen werden können, wobei man sich
tunlichst an die Reihenfolge halten sollte, damit man die komplexen Hintergründe versteht, und auch die Personen
einsortieren kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende flott erzählt, mit der Zeit stellt sich aber ein leichter Ermüdungseffekt ein. Manche Geschichten sind
spannend, und bis zum Ende offen, speziell da, wo es eben nicht klar ist, wer die Guten und wer die Bösen sind.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Clockwork Angel: Chroniken der Schattenjäger]]></title><description><![CDATA[City of …  geht weiter Wer “City of Bones”, “… Ashes”, “… Glass” schon gelesen hat, der weiß, was ihn hier erwartet, und wird dann
zurecht…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141227/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141227/</guid><pubDate>Sat, 27 Dec 2014 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;City of …  geht weiter&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Wer “City of Bones”, “… Ashes”, “… Glass” schon gelesen hat, der weiß, was ihn hier erwartet, und wird dann
zurecht hier einsteigen oder sich mit Grausen abwenden. Ich mag die Bücher, auch wenn es sich hin und wieder
mal wiederholt, man kann ja zwischendrin mal was anderes lesen :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie bei den Chroniken der Unterwelt, die in der heutigen Zeit spielten, geht es bei den “Chroniken der
Schattenjäger” ebenfalls (wie der Titel schon verrät) um die Schattenjäger, aber dann im 19ten Jahrhundert.
Ansonsten ändert sich nicht viel, Technik hat bisher schon keine Rolle gespielt, und Runen, magische Schwerter
und vieles mehr sind zeitlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im ersten Band geht es um ein junges Mädchen namens Tessa, das von seinem Bruder von Amerika nach England gelockt wird, nur
um festzustellen, dass finstere Mächte hinter ihm her sind. Grund dafür ist die spezielle Veranlagung von Tessa,
die es ihm erlaubt, in den Körper eines anderen zu schlüpfen, und sich komplett als diesen auszugeben. Die
Schattenjäger befreien Tessa, und nutzen ihre spezielle Gabe, um zum Angriff gegen finstere Kräfte vorzugehen.
Alles routiniert erzählt, mit voraussehbarem Ende. Herz und Schmerz gehört notwendig dazu, ist aber nicht so
aufdringlich, dass es von der Lektüre abhält. Gutes Lesefutter für dunkle (Winter-)Tage …&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Ich und die Menschen]]></title><description><![CDATA[Ich und die Menschen Wunderschöne, teils seltsame, auch traurige und doch heitere Geschichte über einen Außerirdischen, der
auf die Erde…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141222/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141222/</guid><pubDate>Mon, 22 Dec 2014 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Ich und die Menschen&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Wunderschöne, teils seltsame, auch traurige und doch heitere Geschichte über einen Außerirdischen, der
auf die Erde geschickt wird, um das größte Geheimnis der Mathematik,
&lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Riemannsche_Vermutung&quot;&gt;die “Riemannsche Vermutuung”&lt;/a&gt;
weiter zu verbergen. Die Außerirdischen glauben nämlich, nachdem diese Vermutung durch den Mathematiker
Andrew Martin gelöst und veröffentlich ist, dass dem Ausflug der Menschen ins All nichts mehr entgegensteht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also übernimmt der Außerirdische Professor Martins Körper und irrt eines Nachts nackt auf dem Campus-Gelände
der Universität in England herum. Nach und nach erschließt sich der Außerirdische die menschlichen Sitten und
Gebräuche, und gliedert sich immer besser in das Alltagsleben ein. Damit einher geht aber auch ein gewisses
Verständnis für die Menschen, speziell für seine menschliche Frau und deren Sohn. Als diese dann endgültig
erledigt werden sollen, wirft er sich in die Bresche und rettet sie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wunderschön geschrieben, leicht erzählt, und immer wieder doch mit einiger Tiefe, speziell, wenn es um die
seltsamen Verhaltensweisen der Menschen geht, und was bei ihnen normal oder außergewöhnlich ist. Vor allem
für ein Erstlingswerk sehr erfrischend und vielversprechend. Ich werde sicher noch mehr mir vom Autor einverleiben!&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Die Vernichteten]]></title><description><![CDATA[Letzter Teil einer Trilogie Leider der letzte Teil einer Trilogie, war mir beim (glücklicherweise) ausleihen des Buches nicht bewusst…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141215/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141215/</guid><pubDate>Mon, 15 Dec 2014 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Letzter Teil einer Trilogie&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Leider der letzte Teil einer Trilogie, war mir beim (glücklicherweise) ausleihen des Buches nicht bewusst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einige Versprengte des Sphärenverbundes werden immer noch verfolgt. Inzwischen ahnen sie, was der Grund
dafür sein kann. Gleichzeitig wissen sie, dass ihre ansteckende Krankheit demnächst zum Ausbruch kommen wird.
Glücklicherweise wissen sie inzwischen, wie man sich dagegen immunisieren kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann macht sich eine Gruppe der Versprengten zusammen mit einigen “Wilden” auf, um ihre früheren Kollegen und
Freunde zu retten. Das Finale ist dann wirklich grandios, als zuletzt sogar ein schlimmes Geheimnis gelüftet
wird. Das wird hier aber nicht verraten!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deshalb werde ich wohl die zwei ersten Bände, “Die Verratenen” und “Die Verschworenen” nicht mehr lesen, weil
dann die Spannung fehlt, warum das alles wohl passiert. Schade, nächstes Mal einfach besser aufpassen.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Die sonderbare Buchhandlung des Mr. Penumbra]]></title><description><![CDATA[Faszinierende nicht-so-nerd Geschichte Schon lange nicht mehr mit so viel Genuß (und in der Geschwindigkeit, 2 Tage) ein Buch gelesen. Das…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141207/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141207/</guid><pubDate>Sun, 07 Dec 2014 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Faszinierende nicht-so-nerd Geschichte&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Schon lange nicht mehr mit so viel Genuß (und in der Geschwindigkeit, 2 Tage) ein Buch gelesen. Das Buch stand schon lange auf der “zu lesen”-Liste, und war dann in der Bücherei verfügbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der reichlich antriebslose Clay sucht eine neue Anstellung, nachdem der erste Start-Up, bei dem er den
Web-Designer spielen durfte, ihn nicht mehr brauchte. Da fällt ihm die Anzeige von Mr. Penumbra ins Auge,
der für die 24-Stunden-Buchhandlung gleichen Namens die Nachtschicht besetzen möchte. Doch nach einigen Schichten
kommen ihm  Zweifel, ob mit der Buchhandlung alles mit rechten Dingen zugehen kann, bleibt doch der Umsatz pro
Nacht meist einstellig, und tauchen auch immer wieder Kunden auf, die ein Buch zurückbringen, um dann das
nächste mitzunehmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So macht sich Clay aus Langeweile daran, die Buchhandlung mit einer obskuren Programiersprache (Ruby) in einem
3D-Modell nachzubilden, und dort auch nach und nach die Leihvorgänge einzutragen. Unterstützt wird er dabei
von Kat, die bei Google beschäftigt ist und als eine der Wenigen auf seine Werbekampagne anspringt. Nach und nach
kommen die Beiden dem Geheimnis der Buchhandlung auf die Schliche, aber bis zum Ende erlebt man noch die eine
oder andere Überaschung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicht plump nerdig geschrieben, dort, wo ich es beurteilen kann, auf den Punkt genau. Und dass Google das Geheimnis
nicht löst, versöhnt einen dann doch ein wenig.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Traumjäger und Goldpfote]]></title><description><![CDATA[Erstlingswerk von Tad Williams Nachdem ich (nahezu) alles von Williams gelesen habe, was die letzten drei Jahrzehnte von ihm erschieden ist…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141115/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141115/</guid><pubDate>Sat, 15 Nov 2014 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Erstlingswerk von Tad Williams&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nachdem ich (nahezu) alles von Williams gelesen habe, was die letzten drei Jahrzehnte von ihm erschieden ist,
blieb am Ende noch sein Erstlingswerk übrig. Entsprechend gespannt geht man an die Lektüre, und nach den ersten
60 Seiten dachte ich bei mir: Will ich wirklich lesen, wie Katzen so ihren Tag verbringen? Aber Williams ist
eben er selbst, und brauchte auch damals schon ein paar Seiten, um auf Touren zu kommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nachdem sich dann Traumjäger auf die Reise gemacht hat, um seine Angebetete Goldpfote wiederzufinden, passiert
dann auch was. Anleihen bei den Elfen (der Hof der Katzenkönigin) und den Orks (später dann unter Erde) sind
nicht zu übersehen, aber tun nicht weh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Ende ist schön und überraschend, auch wenn es nicht so ganz zum Rest des Buches passt. Nett zu lesen, aber
einmal reicht dann auch …&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Imagery]]></title><description><![CDATA[Wirtschaftskrimi mit New-Tech Mal was anderes von Marzi, eine Art Wissenschaftskrimi mit einigen interessanten Aspekten in Richtung neue…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141107/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141107/</guid><pubDate>Fri, 07 Nov 2014 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Wirtschaftskrimi mit New-Tech&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Mal was anderes von Marzi, eine Art Wissenschaftskrimi mit einigen interessanten Aspekten in Richtung neue Medien.
Michael Conway ist tot, getötet bei einem Verkehrsunfall, an dem Tag, an dem seine Firma ihr größtes Vorhaben
einer breiten Öffentlichkeit vorstellen möchte: eine Art iPad mit 3D!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doch sein Freund Richard glaubt dem nicht, war Michael doch immer sehr kontrolliert, und hat nie getrunken. Warum
sollte er just an dem Tag durchdrehen, an dem seine Karriere den größten Sprung macht? Das Ende ist spannend, soll
hier nicht verraten werden, da es einen Teil des Lesegenusses wegnimmt. Auf jeden Fall eine klare Kaufempfehlung
für ein etwas anderes Marzi-Buch.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Scalble and Modular Arachitecture for CSS]]></title><description><![CDATA[A fresh approach to organizing CSS What a mouthful of a title! I heard about it in the Ruby Rogues session
 Evaluating Yourself 
and decided…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141102/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141102/</guid><pubDate>Sun, 02 Nov 2014 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;A fresh approach to organizing CSS&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;What a mouthful of a title! I heard about it in the Ruby Rogues session
&lt;a href=&quot;http://devchat.tv/ruby-rogues/171-rr-evaluating-yourself&quot;&gt;Evaluating Yourself&lt;/a&gt;
and decided: I have to have this book. I have read in it here or there,
and decided to try it out with this new blog thing I am doing now.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And what should I say? It works great for me. I have not done all of it,
have to split my styles, but alone the explanation when to use classes
or IDs in CSS, how to name then, and how to organize them has helped me a lot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So the need to use SAAs will be much lower, because following the rules
is pretty simple most of the time. Let’s see if it scales over time, so
if the rules are easier manageable than before.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Try it out, and please: buy it! It is worth every cent!&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Die Haarteppichknüpfer]]></title><description><![CDATA[Erstling von Andreas Eschbach Wunderschöne, verschachtelte Geschichte, die ohne eigentliche Hauptperson auskommt. Jedes Kapitel erzählt eine…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141101/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141101/</guid><pubDate>Sat, 01 Nov 2014 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Erstling von Andreas Eschbach&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Wunderschöne, verschachtelte Geschichte, die ohne eigentliche Hauptperson auskommt. Jedes Kapitel erzählt eine eigene Geschichte, und alle zusammen erst ergeben — ja was — die eigentliche Geschichte? Haarteppichknüpfer bekommen von ihren Vätern (alles Haarteppichknüpfer) viel Geld als Ausstattung. Damit kaufen sie dann während ihres gesamten Lebens alles, was sie und ihre Familien benötigen, um sich um ihren eigentlichen Lebenszweck kümmern zu können: das Knüpfen eines einzigen Haarteppichs. Dieser wird dann am Ende verkauft, und der einzige Sohn bekommt damit die Ausstattung für sein Leben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;hört sich schräg an, wird aber konsequent weitergedacht. Alle Haarteppiche sind für den Kaiser gedacht, und sollen dessen Palast (seit 10.000 Jahren) mit Haarteppichen ausstatten. Als eines Tages dann ein vorwitziger Rebelle (der Kaiser ist schon lange tot) auf dem Planet landet, gerät der Stein ins Rollen. Die Rebellen bekommen mit, dass auf diesem Planeten (und auf vielen anderen mehr) Haatteppiche zu tausenden geknüpft werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Ende wird nicht verraten, ist aber richtig perfide. Und das Beste: es taugt nicht zur Fortsetzung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schöner Erstling von Andreas Eschbach, Mitte der 80er geschrieben, und zeitlos.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Jekyll with HAML and SASS]]></title><description><![CDATA[Working with HAML and SASS for blogging with Jekyll   I started to work with Rails version 1.2, and have migrated since numerous times.
  In…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/jekyll-haml-sass/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/jekyll-haml-sass/</guid><pubDate>Fri, 31 Oct 2014 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Working with HAML and SASS for blogging with Jekyll&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;  I started to work with Rails version 1.2, and have migrated since numerous times.
In between, I switched from ERB and pure CSS to HAML and SASS, and liked it
much more. So this documents the (naive) way to use HAML and SASS.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;First try&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;  Started to create a file
&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;2014-10-31-jekyll-haml-sass.haml&lt;/code&gt;
(this file) and
entered there as usual the sparse markup of HAML. At least IntelliJ knew how
to work with it (but the preview was not usable, so I will search for a plugin
when being online again). As usual,  &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;jekyll serve --drafts&lt;/code&gt;
was running, and
compiled the file when it changed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  But the result was not to my liking:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;the resulting file name was named  &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;2014-10-31-jekyll-haml-sass.html&lt;/code&gt;
(which is ok).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;the layout of the file was ok, (so the embedding worked).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;BUT: the content was not translated at all.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Second try&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;  So i read about
&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;jekyll sass integration&lt;/code&gt; and
&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;jekyll haml integration&lt;/code&gt;
and found the 2 plugins
&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;jekyll-sass&lt;/code&gt;
and
&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;jekyll-haml&lt;/code&gt;. The recipe for me looked like:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Include in your file
&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;_config.yml&lt;/code&gt;
the following statement:
&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;gems: [&amp;quot;jekyll-haml&amp;quot;, &amp;quot;jekyll-sass&amp;quot;]&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ensure that the gems are installed, by using
&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;gem install jekyll-haml&lt;/code&gt; … or by using
&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;bundle install&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Is that the only possible way? Of course not …
At least with SASS, you could the way which is nice described in
&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;Scalable and Modular Architecture for CSS&lt;/code&gt;
or short SMACSS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Run SASS in a command shell:
%code sass —watch before:after
where  &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;before&lt;/code&gt;  and &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;after&lt;/code&gt;
are the directories that include the source SASS files, and the resulting CSS files.
Finally, you are able to compile your files by
&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;sass -t compressed master.scss master.css&lt;/code&gt;
into one file.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2&gt;Working with HAML&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;  Working with HAML is now pretty straightforward. Just create new blog posts with
the ending &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;.haml&lt;/code&gt;, and you are ready to go. Don’t forget the YAML front-matter
section in your page, this is the same compared to using markup as format.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  Every change now in the file leads to a compilation, where your jekyll-haml plugin
is used to compile your sources. So the &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;.html&lt;/code&gt; files are generated
as usual in your &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;_site&lt;/code&gt; directory.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Working with HAML and GitHub.io&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;  This is a little bit more complicated. At the moment, GitHub does not use the plugins
you have installed on your computer locally. Therefore, when pushing your changes
to your GitHub repository, the &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;jekyll-haml&lt;/code&gt; plugin is not used,
so you have to ensure that the compilation is done locally on your computer,
and that you push the results to your GitHub.io repository.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  In my case, I had to change the following:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Instead of publishing an article by moving it from directory &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;_drafts&lt;/code&gt;
to &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;_posts&lt;/code&gt;, I have to copy the resulting file (like
&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;_site/jekyll/2014/10/31/2014-10-31-jekyll-haml-sass.html&lt;/code&gt; to
file &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;jekyll/2014/10/31/jekyll-haml-sass.html&lt;/code&gt;, which is really
error prune.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Every time I change something in a template (like &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;post.html&lt;/code&gt;) which
will result in a regeneration of all posts, I have to remember which posts
to copy again to the resulting directory.
As a result, I will have to use a real build process additionally to Jekyll and
GitHub.io to get a smooth deployment process of my blog posts.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Working with SASS and GitHub.io&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;  The SASS integration works in a similar way to HAML:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;I started by creating from the original file &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;styles.css&lt;/code&gt; the file
&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;style.scss&lt;/code&gt; (see the difference). The trick here is, that every
CSS file is automatically legal SCSS file, so you can just rename it.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;The moment I save it, the jekyll compiler (with the support of the SASS plugin)
generates the file &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;styles.css&lt;/code&gt; in the directory &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;_site/stylesheets&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;So when I commit my changes in the original directory &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;stylesheets&lt;/code&gt;,
and push them then to GitHub.io, they will not be transated there.
I has therefore to ensure that the files that were generated locally are copied then
to the target directory, and pushed then to GitHub.io. Tedious, but there is no other
way to ensure that you are able to work with SASS locally and have it be published on
GitHub.io.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The story here is a little bit simpler than HAML, because CSS allows to aggregate
the files by doing something like that in e.g. a file &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;master.scss&lt;/code&gt;:
%pre= “@import ”base”, ”states”, ”layout/twocolumn”;”&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Memory - Stadt der Träume]]></title><description><![CDATA[Jugend-Fantasy as its best Jude ist anders als andere Kinder, denn er kann Geister sehen. Seitdem er das festgestellt hat, verbringt er…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141026-2/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141026-2/</guid><pubDate>Sun, 26 Oct 2014 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Jugend-Fantasy as its best&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Jude ist anders als andere Kinder, denn er kann Geister sehen. Seitdem er das festgestellt hat, verbringt er immer mehr Zeit auf dem örtlichen Friedhof. Eines Tages trifft er dort ein geisterhaftes Mädchen, das er noch nicht kennt, das sich an nichts mehr erinnern kann, nicht mal mehr an ihren eigenen Namen. So nennen sie die Geister und Jude Story … Mit der Zeit stellt sich heraus, dass Story noch nicht richtig tot ist, dass sie aber gerade stirbt. Jude macht sich zusammen mit Story auf den Weg, ihre Geschichte herauszufinden und sie vor dem nahen Tod zu retten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sehr schön erzählte Jugendgeschichte, durchaus auf einer Ebene mit Grimm vom selben Autor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Trilogie Lycidas, Lilith und Lumen hatte ich auch gelesen, die lies dann spätestens mit dem dritten Band stark nach. Guter Autor, weitererzählen!&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Die Verstummten]]></title><description><![CDATA[Routinierter Krimi Routiniert erzählter Krimi mit verschiedenen Zeitebenen (hat eine Weile
gebraucht, bis ich die Jahreszahlen vor und…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141026/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141026/</guid><pubDate>Sun, 26 Oct 2014 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Routinierter Krimi&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Routiniert erzählter Krimi mit verschiedenen Zeitebenen (hat eine Weile
gebraucht, bis ich die Jahreszahlen vor und zurück verstanden habe). Es geht um einen Doppelmord an
einem Ehepaar, sie Journalistin, und deren Sohn, der als Geisterfahrer fast mit dem Ermittler und seiner
Tochter, der eigentlichen Hauptperson, kollidiert. Die Tochter ist Gerichtsmedizinerin und in ihrer
Freizeit an der Rekonstruktion von Gesichtern (aus Totenschädeln) interessiert. Nach und nach entwirrt
sich die Story, und ein politischer Hintergrund scheint die Ursache für den Doppelmord zu sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Ende wird nicht verraten, macht man bei Krimis einfach nichts. Gutes Lesefutter, ging in einem
Rutsch durch, und macht Lust auf mehr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Nachwort dann ein wenig über den politischen
Hintergrund (RAF, Herrhausen, …) gelesen, war mir dann aber nicht mehr wichtig.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dunkle Gebete]]></title><description><![CDATA[Krimi mit Bezug zu Jack the Ripper Verstörende Geschichte um die junge Polizeibeamte Lacey Flint, als eines Tages immer wieder Frauen…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141019/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141019/</guid><pubDate>Sun, 19 Oct 2014 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Krimi mit Bezug zu Jack the Ripper&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Verstörende Geschichte um die junge Polizeibeamte Lacey Flint, als eines Tages immer wieder Frauen ermordet werden, und zwar auf eine Art und Weise, die stark an Jack the Ripper erinnern. Absicht, Zufall, Prinzip? Die Story wird immer dichter, verstörender, bis sich am Ende dann alles auf den Kopf stellt. Wunderschön, klasse erzählt, Ende wird nicht verraten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danach kam dann ein Buch, das ich leider zuvor gelesen hatte, man sollte wohl auch bei Krimis streng auf die Reihenfolge achten …&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Passwords in the company world]]></title><description><![CDATA[First problems So lets have a look at something that most people wont believe that it may be a problem anywhere. I will tell it as a story…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/passwords/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/passwords/</guid><pubDate>Thu, 16 Oct 2014 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;First problems&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;So lets have a look at something that most people wont believe that it may be a problem anywhere. I will tell it as a story.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Markus comes as every morning in his office, and when he checks his emails, he is notified that his password will expire in 2 weeks. He sets a reminder (per Outlook), and forgets it all together.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 weeks later, he is reminded and resets his password through the usual company web site. After some minutes, he has to log his screen and log-in again (using the new password). Everything is ok. Everything? Some days later, when visiting JIRA, there comes a login with a captcha. What? I have changed my password days ago, and had no problems, so what is going wrong here?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The next few days, he has to call the first-level-support for resetting his account for the company LDAP due to wrong password usage, but has no idea, what the real reason is. No problem, we are programmers, so lets debug it. What do you think, how often is the company password used day-in, day-out? Once? Dream on, the principle is not called single-sign-on (SSO), but SSOPA (single-sign-on-per-application). So depending on how many applications you are using, there are 20-30 reasons to use your password. Do you type the password in all the time? Of course not, you are lazy. So perhaps the Opera browser when resetting his session with about 30 tabs uses a cached old password. But, no, even after having closed most of them, at some time, your account is blocked again.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;The solution … (kind of)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;At the end, the real reason was two-fold.Starting IntelliJ IDEA resulted in requests to&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;the Subversion repository where one of the projects stored the sources. I have not actively used the project for some months, but did not suspect the starting of the session to be a problem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;the company JIRA that was mapped to the Subversion project.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;None of the 2 was of any interest to me, and digging deeper showed me that it was even worse. The mapping e.g. of JIRA was repeated in all projects, and I had to reset all of them to be sure that no old password is cached anywhere (I hope). &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;A real solution (not reached yet)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Store all passwords centrally (like in Jenkins, well most of them) as credentials. Every time you have to use some, you have to give them a name, and these credentials will only stored once per IntelliJ IDEA installation. Resetting the password there will ensure that no old cache is used.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;A real solution (more difficult)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The silent usage of passwords may be a problem. After 5 wrong usages in a row, the account is blocked. When the first usage leads to a dialog to change the cached password, &lt;strong&gt;and blocks all other requests for passwords&lt;/strong&gt;, only then will caching passwords working well.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Good examples for tools working in that way are:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Subversion: TortoiseSVN, command client&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Das Dunkle in mir - Half Bad]]></title><description><![CDATA[Das Dunkle in mir Sehr schön erzählte Geschichte um ein Kind, später Jugendlichen, der nicht versteht, warum er anders ist als andere. Von…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141016/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141016/</guid><pubDate>Thu, 16 Oct 2014 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Das Dunkle in mir&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Sehr schön erzählte Geschichte um ein Kind, später Jugendlichen, der nicht versteht, warum er anders ist als andere. Von kleinen Gängeleien als Kind hin zu offensichtlichem Mobbing bis zu Schlägen, Gemeinheiten und Androhung von Schlimmerem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Junge merkt mit der Zeit, dass dies alles einen Grund hat: sein Vater ist &lt;em&gt;der&lt;/em&gt; schwarze Zauberer und hat eine Vielzahl von Weißen auf dem Kerbholz. Er ist wohl auch der Grund, warum seine Mutte schon früh aufgab. Und das Erbe des Vaters wirkt nach, mit der Zeit merkt der Junge, wie er sich anders entwickelt und nicht nur Schwächen, sondern auch Fähigkeiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende schafft er es, zu fliehen, und versucht den Kontakt zu seinem Vater herzustellen, da er in einer Gesellschaft von nur weißen Zauberern keine Überlebenschance hätte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Ganze endet offen, mal sehen, was die Fortsetzung bringt. Auf jeden Fall ein routiniert erzähltes Jugendbuch, mit einigen überraschenden Einsprengseln. Nicht von der Stange …&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Grabesruh - Der dritte Band zu Harry Dresden]]></title><description><![CDATA[Harry Dresden 3 Routiniert erzählt, wie immer schön zu lesen. Nachdem ich die ersten beiden Bände (die dann doch aufeinander aufsetzen…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141013/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/141013/</guid><pubDate>Mon, 13 Oct 2014 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Harry Dresden 3&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Routiniert erzählt, wie immer schön zu lesen. Nachdem ich die ersten beiden Bände (die dann doch aufeinander aufsetzen) gelesen habe, habe ich nicht den fünften im Urlaub angefangen, sondern auf den dritten gewartet. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gute Wahl, hätte auch schiefgehen können. Zum Inhalt: Harry ist seit 2 Wochen Tag und (vor allem) Nacht auf den Beinen, um die vielen Geister, die plötzlich auftauchen, wieder ins Zwischenreich zu treiben. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wer Harry Dresden mag, der sollte tunlichst die Bände in der richtigen Reihenfolge lesen. Die Charaktere werden schön eingeführt, und es mangelt nicht an Querbezügen. Es kann nicht jede Figur immer wieder neu (und genau gleich) erfunden werden, von daher schon richtig so. Harry Dresden selbst ist der Detektiv aus der Schwarzen Serie (Anleihen bei Dashiel Hammett und anderen), aber mit einem Zauberer-Background.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Subversion 1.8 - Repository Dictated Configuration]]></title><description><![CDATA[Problem When you have worked in the past (as I have from at least Subversion 1.2 in 2005, a century in computer science)
with Subversion…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/svn-rdc/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/svn-rdc/</guid><pubDate>Sat, 11 Oct 2014 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Problem&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;When you have worked in the past (as I have from at least Subversion 1.2 in 2005, a century in computer science)
with Subversion, and not only on open source projects with a few people, but with hundreds of people in big projects
at several location, there is one (small, but nasty) problem that plagued all of us here or there.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Client side configuration is something you don’t have under control, and there is no way to push it down
wherever the people you are working with are sitting.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Here are a few examples what may happen in your project (and no, they are not at all contrived):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A business consultant has started a new specification of a CR demanded by the customer. As usual, he does that
by using the normal &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;*.docx&lt;/code&gt; template that is used in the project. Because he is not aware of the mechanics of Subversion,
he has not changed his client configuration. He stores the files, commits everything that was changed (as always) and goes
home. The next day, another consultant has started to review the document, and inserted there some comments and
changes. In the meanwhile, the original consultant has repeated and continued to work with his document.
Now both store their document, commit it, and the second one gets an error, and when he tries to dupdate the document,
Subversion tells him that it is not able to merge the 2 versions.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MORE TO COME&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;Solution up to 1.7&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;All people working in projects that use Subversion up to 1.7 have to tune their client configuration:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot; data-language=&quot;text&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;language-text&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;enable-auto-props = yes
*.docx = svn:needs-lock=*&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;He has to find that configuration file on its laptop in the directory &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;C:\Users\&amp;lt;NAME&amp;gt;\AppData\Roaming\Subversion&lt;/code&gt;,
or find the settings in TortoiseSVN.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Problems with that approach&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;There are numerous problems with that approach:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;It is error-prune. Everyone has to do something and every change has to be replicated by everyone at the same time.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It is not multi-tenant aware. What if the people work in more than one project with different requirements for the
client configuration? They have to build their own superset which works and fulfills all requirements at the same time.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;Solution with 1.8 (TADAAAA!!!)&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;With the version 1.8 this situation has now a simple solution (in most cases). It goes like that:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Instead of storing the configuration in the client config file (which could be used in the future as well), you are
now able to store the so-called repository dictated configuration (RDC) in the repository itself.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;There you have to decide, where to store the properties. Files inserted in that directory or sub-directories will
inherit these properties automatically.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Instead of inheritable properties in the past, this even works when you don’t check out the directory, that has
defined the properties, but a sub-directory.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;References&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;See the following references for missing details:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://subversion.apache.org/docs/release-notes/1.8.html#repos-dictated-config&quot;&gt;Apache Subversion 1.8 Release Notes&lt;/a&gt;
Gives an overview, references some more documentation.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://blogs.collab.net/subversion/repository-dictated-configuration-part-1-of-3-inheritable-properties&quot;&gt;RDC Part 1: Inheritable Properties&lt;/a&gt;
Theory that is then needed in the 2 other blogs (see below)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://blogs.collab.net/subversion/the-road-to-repository-dictated-configuration-day-2-autoprops&quot;&gt;RDC Part 2: Auto-Props&lt;/a&gt;
Second part that makes concrete how to dictate auto-props of all clients.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://blogs.collab.net/subversion/repository-dictated-configuration-day-3-global-ignores&quot;&gt;RDC Part 3: Global Ignores&lt;/a&gt;
Last part that explains how to define global ignores.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Jekyll -- First steps ...]]></title><description><![CDATA[Introduction This is the story what I had to do to first use Jekyll. There are of course
numerous sources that explain that in greater…]]></description><link>https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/jekyll-first-steps/</link><guid isPermaLink="false">https://mliebelt.github.io/mliebelts-blog/jekyll-first-steps/</guid><pubDate>Fri, 10 Oct 2014 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;Introduction&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;This is the story what I had to do to first use Jekyll. There are of course
numerous sources that explain that in greater detail. Perhaps this description
will help someone in a similar situation as I am.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Setup&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;The documentation site &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com/docs/home&quot;&gt;http://jekyllrb.com/docs/home&lt;/a&gt;
is exactly what you want to use.
For me, the following steps were sufficient:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Install Ruby (and DevKit for Ruby).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Install Jekyll by &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;gem install jekyll&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clone your repository from GitHub, in my case &lt;a href=&quot;https://github.com/mliebelt/mliebelt.github.io&quot;&gt;https://github.com/mliebelt/mliebelt.github.io&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;I use the Git Bash as the shell, and start there in the cloned directory &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;jekyll serve&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;When I look now at &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;localhost:4000&lt;/code&gt;, I see&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot; data-language=&quot;text&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;language-text&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;Forbidden
no access permission to `/&amp;#39;
WEBrick/1.3.1 (Ruby/1.9.3/2014-02-24) at localhost:4000&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;I am now able to serve my first page, the &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;index.html&lt;/code&gt; page that I have included in the root directory.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;lesson&quot;&gt;&lt;p&gt;Lesson 1: You are able to serve any HTML page when you use the default configuration of Jekyll. The HTML files
    (and the necessary JavaScript and CSS files) are copied to the directory `_site` and served from there.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Then I worked on the HTML file and the styles, and the page was recreated in the background again and again.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;lesson&quot;&gt;&lt;p&gt;Lesson 2: When you serve your content locally with Jekyll, it is watched and regenerated on every change.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;I then looked if I need the configuration file &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;_config.yml&lt;/code&gt;, and created it, but did not find anything I wanted
to change compared to the defaults. The defaults are nicely documented in &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com/docs/configuration/&quot;&gt;http://jekyllrb.com/docs/configuration/&lt;/a&gt;,
section “Front Matter defaults”.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;lesson&quot;&gt;&lt;p&gt;Lesson 3: Jekyll works fine only with defaults and conventions. You are able to add what you need on demand.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;And mostly without even stopping the server.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Directory Layout&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I then read further, and found that it would be best to start only with drafts first. So I created a directory
&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;_drafts&lt;/code&gt;, and added there my first blog post (named as file &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;2014-10-10-jekyll-first-steps.md&lt;/code&gt;) - namely this file.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I had then to start the server anew, and add there the flag &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;--drafts&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;lesson&quot;&gt;&lt;p&gt;Lesson 4: When working with drafts use as command &lt;code&gt;jekyll serve --drafts&lt;/code&gt;.
 Your files are then located as usually, in the target directory &lt;code&gt;_site/&amp;lt;year&gt;/&amp;lt;month&gt;/&amp;lt;day&gt;/&amp;lt;filename&gt;.html&lt;/code&gt; .&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;To publish posts, you should add as well a directory &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;_posts&lt;/code&gt; for them.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;lesson&quot;&gt;&lt;p&gt;Lesson 5: To publish a blog post, you just have to move the file from directory &lt;code&gt;_drafts&lt;/code&gt;
 to the directory &lt;code&gt;_posts&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Let’s try it, and start the server then without the flag &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;--drafts&lt;/code&gt;. You see now the file served as usual. I have tried
that with a file &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;2014-10-10-dummy.md&lt;/code&gt;, which was served then as &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;2014/10/10/dummy.html&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is different from the format used for the draft blog posts. There the result is: &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;2014/10/10/2014-10-10-dummy.html&lt;/code&gt;. Mmmmh, no idea what to do here.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Let’s stop here and repeat later with another blog to the topics that will come naturally when you want to blog with Jekyll and GitHub Pages. I think the following will be of interest for people with a similar background:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Typical directory layout and consequences&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Working with drafts and publishing&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rendering options, layout, constraints&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Working with different topics, tags, …&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;How to structure a blog web site (more or less) automatically&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;What are possible extensions: how to blog with e.g. HAML (instead of Markdown)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Let’s see if that story will work in such a way … :-)&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1&gt;Problems ro remember&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;Problems with the front-loading&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;From time to time, I stumble over things like …&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot; data-language=&quot;text&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;language-text&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;Regenerating: 1 files at 2014-10-10 23:44:39
YAML Exception reading .../mliebelt.github.io/_drafts/2014-10-10-jekyll-first-steps.md:
(&amp;lt;unknown&amp;gt;): mapping values are not allowed in this context at line 3&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;What?!? This is the content of that line:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot; data-language=&quot;text&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;language-text&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt; title: Jekyll: First steps ...&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;There seems to be a constrain on titles to not contain ’:‘. Let’s see if we can fix that.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;First try&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Try to escape it: &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;title: Jekyll\: First steps ...&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Well, did not work.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Second try&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Try to quote it: &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;title: Jekyll&amp;quot;:&amp;quot; First steps ...&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Well the result is what could be expected …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/quoted-title.png&quot; alt=&quot;Popup on changes&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Inbetween …&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Try to remove it … &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;title: Jekyll -- First steps ...&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That looks ok, have to solve that later.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;Problems with generated file names&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Source: &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;_drafts/2014-10-10-dummy.md&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Target: &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;_site/2014/10/10/2014-10-10-dummy.html&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Source: &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;_posts/2014-10-10-dummy.md&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Target: &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;_site/2014/10/10/dummy.html&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content:encoded></item></channel></rss>